# 高斯消元法

设有线性方程组$AX=b$
$$
A=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & … & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & … & a_{2n} \\
…  & … & … & … \\
a_{n1} & a_{n2} & … & a_{nn}
\end{pmatrix} \quad 
X=\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
… \\
x_n
\end{pmatrix} \quad 
b=\begin{pmatrix}
b_1 \\
b_2 \\
… \\
b_n
\end{pmatrix}
$$
引例：消元法解方程组
$$
\left\{\begin{matrix}
x_1+x_2+x_3  & = 6 \\
4x_2-x_3  & = 5 \\
2x_1-2x_2+x_3  & = 1
\end{matrix}\right.
$$
求解过程如下
$$
\begin{aligned} 
\left(A|B\right) 
&=
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 4 & -1 & | & 5 \\
2 & -2 & 11 & | &  1
\end{pmatrix}
\to 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 4 & -1 & | & 5 \\
0 & -4 & -1 & | &  -11
\end{pmatrix} \\
&\to
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 4 & -1 & | & 5 \\
0 & 0 & -2 & | &  -6
\end{pmatrix}
\to 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 4 & -1 & | & 5 \\
0 & 0 & 1 & | &  3
\end{pmatrix} \\
&\to
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 4 & 0 & | & 8 \\
0 & 0 & 1 & | &  3
\end{pmatrix}
\to 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 6 \\
0 & 1 & 0 & | & 2 \\
0 & 0 & 1 & | & 3
\end{pmatrix} \\
&\to 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & | & 1 \\
0 & 1 & 0 & | & 2 \\
0 & 0 & 1 & | & 3
\end{pmatrix} 
\Rightarrow 
\left\{\begin{matrix}
x_1=1 \\
x_2=2 \\
x_3=3
\end{matrix}\right.
\end{aligned}
$$
使用程序求解

```python
import numpy as np

# 定义系数矩阵 A 和常数向量 b
A = np.array([
    [1, 1, 1],
    [0, 4, -1],
    [2, -2, 1]
])
b = np.array([6, 5, 1])

# 求解线性方程组 Ax = b
x = np.linalg.solve(A, b)
print("解:", x)
```

消元法求解的一般过程

```mermaid
flowchart LR
		z(一般方程组)--消元法-->a(三角形方程组)
```

上三角方程组的一般形式是：

$$
\begin{array}{rrr} 
a_{11}x_1+a_{12}x_2+…+a_{1n}x_n & =b_1\\
a_{22}x_2+…+a_{2n}x_n & =b_2 \\
… & …\\
a_{nn}x_n & =b_{n}
\end{array}
$$
其中$a_{ii}\ne0$，$i=1,2,…,n$

## 消元过程

初始状态$a_{ij}\to a_{ij}^{(1)}$，$b_{i}\to b_{i}^{(1)}$。

1. 若$a_{11}^{(1)} \ne 0$，用

$$
m_{i1}=\frac{a_{i1}^{(1)}}{a_{11}^{(1)}}
$$

​	乘第一行，减于第$i$行中，得到
$$
\begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & … & a_{1n}^{(1)} \\
0 & a_{22}^{(2)} & … & a_{2n}^{(2)} \\
… & … & … & … \\
0 & a_{n2}^{(2)} & … & a_{nn}^{(2)}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
… \\
x_n
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_{1}^{(1)} \\
b_{2}^{(2)} \\
… \\
b_{n}^{(2)}
\end{pmatrix}
$$
​	其中
$$
\left\{\begin{matrix}
a_{ij}^{(2)} = a_{ij}^{(1)} - m_{i1} \cdot a_{1j}^{(1)}, & i,j=2,3,…,n \\ 
b_{i}^{(2)} = b_{i}^{(1)} - m_{i1} \cdot b_{1}^{(1)}, & i=2,3,…,n
\end{matrix}\right.
$$

2. 若$a_{22}^{(2)} \ne 0$，用

$$
m_{i2}=\frac{a_{i2}^{(2)}}{a_{22}^{(2)}}
$$

​	化简可得
$$
\begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & a_{13}^{(1)} & … & a_{1n}^{(1)} \\
0 & a_{22}^{(2)} & a_{23}^{(2)} & … & a_{2n}^{(2)} \\
0 & 0 & a_{33}^{(3)} & … & a_{3n}^{(3)} \\
… & … & … & … & … \\
0 & 0 & a_{n3}^{(3)} & … & a_{nn}^{(3)}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
x_3 \\
… \\
x_n
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_{1}^{(1)} \\
b_{2}^{(2)} \\
b_{3}^{(3)} \\
… \\
b_{n}^{(3)}
\end{pmatrix}
$$
其中
$$
\left\{\begin{matrix}
a_{ij}^{(3)} = a_{ij}^{(2)} - m_{i2} \cdot a_{2j}^{(2)}, & i,j=3,…,n \\ 
b_{i}^{(3)} = b_{i}^{(2)} - m_{i2} \cdot b_{2}^{(2)}, & i=3,…,n
\end{matrix}\right.
$$

3. 第$k$步：若$a_{kk}^{(k)} \ne 0$，用

$$
m_{ik}=\frac{a_{ik}^{(k)}}{a_{kk}^{(k)}}
$$

​	乘第$k$行，减于第$i$行中，得到
$$
\begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & … & a_{1k}^{(1)} & a_{1k+1}^{(1)} & … & a_{1n}^{(1)} \\
 0 & … & … & … & … & …\\
 0 & … & a_{kk}^{(k)} & a_{1k+1}^{(k)} & … & a_{kn}^{(k)} \\
 0 & … & 0 & a_{k+1k+1}^{(k+1)} & … & a_{k+1n}^{(k+1)} \\
 0 & … & 0 & … & … & … \\
 0 & … & 0 & a_{nk+1}^{(k+1)} & … & a_{nn}^{(k+1)}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1 \\
… \\
x_k \\
x_{k+1} \\
… \\
x_{n}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_{1}^{(1)} \\
… \\
b_{k}^{(k)} \\
b_{k+1}^{(k+1)} \\
… \\
b_{n}^{(k+1)}
\end{pmatrix}
$$
​	其中
$$
\left\{\begin{matrix}
a_{ij}^{(k+1)} = a_{ij}^{(k)} - m_{ik} \cdot a_{kj}^{(k)}, & i,j=k+1,…,n \\ 
b_{i}^{(k+1)} = b_{i}^{(k)} - m_{ik} \cdot b_{k}^{(k)}, & i=k+1,…,n
\end{matrix}\right.
$$


4. 当执行到第$n-1$时方程转换为

$$
\begin{pmatrix}
a_{11}^{(1)} & a_{12}^{(1)} & … & a_{1n}^{(1)} \\
0 & a_{22}^{(2)} & … & a_{2n}^{(2)} \\
… & … & … & … \\
0 & 0 & … & a_{nn}^{(n)}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
… \\
x_n
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_{1}^{(1)} \\
b_{2}^{(2)} \\
… \\
b_{n}^{(n)}
\end{pmatrix}
$$

5. 回代过程，若$a_{nn}^{(n)} \ne 0$，则

$$
\left\{\begin{matrix}
x_n = \frac{b_{n}^{(n)}}{a_{nn}^{(n)}}  \\
x_k = \frac{1}{a_{kk}^{(k)}}  \left ( b_{k}^{(k)}-\sum_{j=k+1}^n a^{(k)}_{kj}x_j \right )
&
k=n-1,…,1 
\end{matrix}\right.
$$

```python
import numpy as np

def gaussian_elimination(A, b):
    n = len(A)
    A = A.astype(float)
    b = b.astype(float)
    
    # Augmented matrix
    Ab = np.hstack([A, b.reshape(-1, 1)])
    
    # Forward elimination
    for i in range(n):
        # Pivoting (swap rows if necessary)
        max_row = np.argmax(np.abs(Ab[i:, i])) + i
        if i != max_row:
            Ab[[i, max_row]] = Ab[[max_row, i]]
        
        # Make the diagonal element 1
        Ab[i] = Ab[i] / Ab[i, i]
        
        # Eliminate column entries below the pivot
        for j in range(i+1, n):
            Ab[j] -= Ab[j, i] * Ab[i]
    
    # Back substitution
    x = np.zeros(n)
    for i in range(n-1, -1, -1):
        x[i] = Ab[i, -1] - np.sum(Ab[i, i+1:n] * x[i+1:n])
    
    return x

A = np.array([
    [1, 1, 1],
    [0, 4, -1],
    [2, -2, 1]
])
b = np.array([6, 5, 1])

x = gaussian_elimination(A, b)
print("解:", x)
```

